---
title: 原心4C洞察体系理论考试
slug: 4ci
---
Q: 原心咨询独创的“4C洞察体系”中，不包含以下哪一项？
A. Company (企业洞察)
B. Competitor (竞争洞察)
C. Cost (成本洞察)
D. Consumer (顾客洞察)
Answer: C
Explain: 原心4C洞察体系包括 Company、Competitor、Category、Consumer，Cost 属于营销4C理论，但不是原心4C洞察体系的一级维度。
---
Q: 在原心的方法论中，“JTBD”指的是什么？
A. 联合商业开发
B. 消费者待完成的任务
C. 准时制生产
D. 品牌定位描述
Answer: B
Explain: JTBD（Jobs-to-be-done）指消费者购买产品是为了完成某项任务，包括功能、情感与社会层面的需求。
---
Q: 关于“MOT”与“QSC”的区别，以下哪项符合原心观点？
A. QSC 针对线上，MOT 针对线下
B. QSC 是基础满意度，MOT 是线下服务对线上营销的投资
C. MOT 关注食品安全，QSC 关注服务细节
D. 两者完全相同
Answer: B
Explain: QSC 是基础满意，MOT 通过服务设计促使顾客产出优质评价，从而反哺线上流量。
---
Q: 支付意愿（WTP）是指消费者为了获得某种特质的产品或服务而愿意付出的？
A. 最低价格
B. 平均市场价
C. 代价（程度/上限）
D. 成本价格
Answer: C
Explain: WTP 指消费者为获得特定价值所愿意付出的最大代价。
---
Q: ROI（投资回报率）的计算公式是？
A. 投资收益 + 投资成本
B. 投资收益 / 投资成本 × 100%
C. 销售额 / 房租 × 100%
D. 利润 / 销售额 × 100%
Answer: B
Explain: ROI 的标准公式为投资收益除以投资成本。
---
Q: 原心提出的“极致单店模型”是在哪两者之间找到平衡？
A. 房租成本与人力成本
B. 线上流量与线下流量
C. 顾客支付意愿与企业净利润
D. 品牌知名度与广告投入
Answer: C
Explain: 极致单店模型强调在顾客体验（WTP）与企业利润之间取得最优平衡。
---
Q: 一个标准的原心 4C 洞察增长项目的预计周期通常是多久？
A. 7 天
B. 20 天
C. 40 天
D. 3 个月
Answer: C
Explain: 标准项目周期约 40 天。
---
Q: 在项目流程中，哪一环节通常发生在“定量调研”之前？
A. 增长落地共创会
B. 顾客调研技术培训
C. 撰写 3CI 洞察报告
D. 增长汇报会议
Answer: B
Explain: 在定量调研前会进行调研技术培训，以保证数据质量。
---
Q: 以下哪项属于“竞争洞察（Competitor Insight）”？
A. 企业内部高层访谈
B. 门店 NPS 数据分析
C. 商圈竞对门店的进店率与客群统计
D. 自身品牌复购率计算
Answer: C
Explain: 竞争洞察聚焦竞对的客群、进店率、捕捉率等外部表现。
---
Q: 在定量调研阶段，原心通常会协助门店收集多少组左右的样本？
A. 100–200 组
B. 3000–4000 组
C. 50–100 组
D. 10 组以内
Answer: B
Explain: 实际案例中定量调研样本量通常为数千级。
---
Q: 项目的最后一个阶段（Step 5）主要侧重于什么？
A. 行业宏观分析
B. 竞争对手确定
C. 增长验证
D. 问卷设计
Answer: C
Explain: Step 5 用于验证洞察是否真正带来业绩和满意度提升。
---
Q: 在进行“商圈拦访”时，主要目的是了解什么？
A. 顾客的家庭住址
B. 品牌的知名度、购买率及流失度
C. 顾客的电话号码
D. 竞争对手的配方
Answer: B
Explain: 商圈拦访用于构建品牌认知—购买—复购的漏斗。
---
Q: 计算“访问转化率”的公式是？
A. 购买人数 / 访问人数
B. 访问人数 / 曝光人数 × 100%
C. 曝光人数 / 访问人数
D. 购买金额 / 访问人数
Answer: B
Explain: 访问转化率反映从看到到点击访问的效率。
---
Q: 在“营业额八维拆解模型”中，线上营销角度的增长通常关注？
A. 翻台率
B. 曝光量、进店率（访问率）、转化率
C. 产品毛利率
D. 员工人效
Answer: B
Explain: 线上增长以漏斗效率为核心。
---
Q: 如果发现“曝光人数”很高，但“访问人数”很低，说明哪里出了问题？
A. 产品口味不好
B. 服务态度不好
C. 门店主页（头图、标题）吸引力不足
D. 菜品定价过高
Answer: C
Explain: 曝光到访问转化低通常是首屏信息吸引力不足。
---
Q: 关于“NPS 调研”，以下说法正确的是？
A. 主要分析顾客年龄结构
B. 核心衡量顾客的推荐意愿及评价关键词
C. 只关注竞争对手的数据
D. 不需要分析评价内容
Answer: B
Explain: NPS 同时关注评分结果与评价内容。
---
Q: 在线下流量漏斗中，从“路过”到“注意”的比率被称为？
A. 进店率
B. 迎宾注意率（捕捉率）
C. 下单率
D. 复购率
Answer: B
Explain: 该指标用于衡量门头与迎宾的捕捉能力。
---
Q: 在菜单结构分析中，通常会对比本品与竞对的？
A. 厨师数量
B. 价格区间分布与品类丰富度
C. 装修风格
D. 营业时间
Answer: B
Explain: 菜单结构反映品牌定位与性价比感知。
---
Q: 通过“A&B 产品盲测”，企业主要想解决什么问题？
A. 厨师的烹饪速度
B. 哪种餐具更好看
C. 产品在同质化竞争中的口味优势及定价合理性
D. 供应商的配送距离
Answer: C
Explain: 盲测用于排除品牌偏见，验证真实偏好。
---
Q: 在“安某胖 vs 西某老太太”的案例中，为什么孩子更偏爱西某？
A. 肉质更新鲜
B. 价格更便宜
C. 味道更甜/酸甜，且有适合儿童的入门产品
D. 装修更豪华
Answer: C
Explain: 儿童更偏好甜酸口味及入门型产品。
---
Q: 在同一案例中，关于“性价比”的洞察，发现了什么反直觉现象？
A. 顾客认为越贵越好
B. 分量更足的品牌反而被感知为性价比更低
C. 顾客完全不在意价格
D. 两家店性价比一致
Answer: B
Explain: 实际分量更高但感知性价比更低，体现认知偏差。
---
Q: “太二酸菜鱼”项目中确定的核心增长客群和场景是？
A. 老年人家庭聚餐
B. 20–30 岁女性，亲子及社交场景
C. 商务宴请
D. 学生单人就餐
Answer: B
Explain: 太二通过补足女性与亲子场景实现增长。
---
Q: 鸣记烤鱼通过洞察发现的增长机会点是？
A. 增加早餐时段
B. 补充约会场景并利用高颜值信息差
C. 转型做火锅
D. 降低所有菜品价格
Answer: B
Explain: 高颜值产品与约会场景带来新增客群。
---
Q: “螺旋桨骨汤螺蛳粉”案例中，品牌主要通过什么方式实现增长？
A. 增加社交场景属性
B. 缩减门店面积
C. 只做外卖
D. 降低汤底成本
Answer: A
Explain: 通过高颜值与社交属性形成信息差。
---
Q: 针对女性用户，原心建议的环境布置细节包括？
A. 明亮白炽灯
B. 门口打卡点、桌边鲜花、高颜值灯笼墙
C. 工业风水泥墙
D. 嘈杂音乐
Answer: B
Explain: 有利于拍照分享，促进社交传播。
---
Q: 在“小炒黄牛肉”的盲测中，顾客愿意为更好的肉片大小和味道支付多少差价？
A. 0 元
B. 1–2 元
C. 5–20 元
D. 100 元以上
Answer: C
Explain: 顾客愿为核心口味价值支付明显溢价。
---
Q: 为什么原心强调“MOT 剧本设计”对点评流量有帮助？
A. 点评平台喜欢看剧本
B. 好的 MOT 能促使顾客写出高质量好评
C. MOT 能减少员工工作量
D. MOT 主要给员工培训用
Answer: B
Explain: 优质评价会获得平台流量倾斜。
---
Q: 在竞争洞察中，如果发现商圈内“供大于求”，通常意味着？
A. 蓝海市场
B. 竞争激烈，需要强差异化
C. 商圈客流极大
D. 房租很便宜
Answer: B
Explain: 后进入者必须依靠强信息差生存。
---
Q: 针对亲子客群，以下哪项服务或设施是有效增长点？
A. 免费糖果、宝宝餐、玩偶互动
B. 提供高度数白酒
C. 昏暗灯光
D. 取消儿童座椅
Answer: A
Explain: 亲子 MOT 能显著提升选择概率。
---
Q: 原心认为，成熟期市场营销应从“4P”转向？
A. 4S
B. 4C（Customer, Cost, Convenience, Communication）
C. 5A
D. SWOT
Answer: B
Explain: 成熟市场应回到以顾客为中心的 4C 视角。
